---
title: "ماجرای استفاده من از پردازش چندنخی در اکتاو"
date: 2020-04-10T13:40:00+04:30
description: "نویسنده وبلاگ طی یک هفته سعی داشت از یک قطعه کد C++ در اکتاو برای پردازش موازی استفاده کند، و در انتها متوجه شد اکتاو آنطوری که انتظار داشته از چند نخی پشتیبانی نمی کند"
tags: [Octave,اکتاو,Native code,multi threading]
containsCode: true
needsCommenting: true
---
همانطور که شاید بدانید من در حال انجام پروژه پایان نامه کارشناسی ارشد خود با موضوع پیشبینی اراده حرکتی از روی سیگنال نوار مغزی هستم، و محاسبات و شبیه سازی های لازم را در [اکتاو](https://www.gnu.org/software/octave/) که معادل آزاد متلب است انجام می دهم. اولین نسخه های کدی که نوشته بودم زمان زیادی لازم داشت تا روی لپتاپ با پردازندهٔ تک هسته ای یک گیگاهرتزی اجرا شود. برای مثال من آخر شب اجرای شبیه سازی را شروع می کردم، به خواب می رفتم، صبح بلند می شدم و به شرکت می رفتم، و عصر که باز می گشتم بعد از شانزده ساعت شبیه سازی هنوز تمام نشده بود. به این نتیجه رسیدم که باید کد را به شدت بهینه سازی کنم.

من مدت زیادی را صرف بهینه سازی کدهایم کردم. هرجا می توانستم حلقه های تکرار را حذف کردم و به جایش محاسبات برداری و ماتریسی انجام دادم. محاسبات تکراری را یک بار انجام دادم و نتیجه اش را ذخیره کردم تا هرجا لازم بود استفاده شود. به جای استفاده از یک *function handle* که هربار یک اندیس می گرفت و یک واحد از سیگنال نوار مغزی را باز می گرداند، تمام سیگنالها را در یک آرایه سه بعدی قرار دادم و به توابع استفاده کننده ارسال کردم.

بعد به نقطه ای رسیدم که بهینه سازی بیشتر در کد معمولی اکتاو امکان نداشت؛ به ویژه برای بخشهایی از کد مثل [trainCSSSP](https://framagit.org/babakRz63ai/bci-code/blob/master/csssp/trainCSSSP.m) که خودش تابعی را برحسب پارامترهایی بهینه سازی می کرد. اینجا بود که از امکان profiling در اکتاو استفاده کردم و فهمیدم کدام بخشهای کد بیشترین زمان را صرف خودشان می کنند. دو عدد از این توابع در دو حلقهٔ تکرار تودرتو محاسباتی را روی آرایه های سه بعدی انجام می دادند، و یکی از آنها یک آرایهٔ چهار بعدی باز می گرداند. این دو تابع حجم زیادی داده را به دفعات از یک ماتریس با ماتریس دیگر کپی می کردند. به این نتیجه رسیدم که اگر ممکن بود این دو تابع را به شکل Native پیاده سازی کنم که مستقیما توسط پردازنده و نه توسط مفسر اکتاو اجرا شوند، سرعت اجرا بسیار بیشتر می شد.

خوشبختانه این امکان در اکتاو وجود دارد! شما می توانید یک تابع را به شکل قطعه کدی به زبان سی پلاس پلاس بنویسید، کامپایل کنید و به اکتاو پیوند بزنید. اکتاو این توابع را مثل توابع معمولی خودش صدا می زند. این قطعات برنامه oct-file نامیده می شوند و باید طبق قواعد خاصی نوشته شوند. به هرحال مشخص بود که نویسنده باید نوشتن oct-file را یاد می گرفت و دو تابع پرهزینه‌ٔ نامبرده را در این قالب پیاده سازی می کرد. طراحی، پیاده سازی و بهینه سازی این اوکت-فایل ها خود داستان دیگری دارد. شما می توانید این دو تابع را [اینجا](https://framagit.org/babakRz63ai/bci-code/blob/master/native/src/nativeCalcSigmaTauForCSSSP.cc) و [اینجا](https://framagit.org/babakRz63ai/bci-code/blob/master/native/src/nativeFilteredX2SignalForCSSSP.cc) ببینید.

تا اینجا سرعت اجرای محاسبات بسیار بیشتر شده بود، ولی هنوز ساعتها طول می کشید. به این نتیجه رسیدم که لپتاپ قدیمی بیش از این توان اجرا ندارد. یک رایانه قویتر و سریعتر نیاز داشتم. ابتدا در فکر بودم یک رایانه اجاره کنم، ولی همه اجاره دهنگان رایانه ساکن تهران بودند، و این چشم انداز که پول زیادی به یک غریبه در شهر دیگری بدهم که یک کیس رایانه را به یک اتوبوس بدهد و آنهم تا شیراز بیاورد، بعدهم ممکن بود میان راه ضربه بخورد یا چیزی نباشد که سفارش داده بودم برایم خوشایند نبود. بعد به فکرم رسید از مرکز پژوهش دانشگاه شیراز اجازه بگیرم از رایانه هایشان استفاده کنم، ولی احتمال کمی داشت که موافقت بکنند. در نهایت به فکرم رسید که همکارم در شرکت قبلاً کافی نت داشته و تعدادی از کامپیوترهایش باقی مانده که می خواهد بفروشد. با او صحبت کردم و یک رایانه دست دوم با پردازندهٔ چهار هسته ای را به نصف قیمت دستگاه نو از او خریدم.

حال یک پردازنده چهار هسته ای داشتم ولی اسکریپتهایم تنها از یک هسته می توانستند استفاده کنند، چون من از ابتدا امکان پردازش موازی را درنظر نگرفته بودم. امکانی که لازم بود به کدها افزوده شود.

در مخزن [اکتاو فورج](https://octave.sourceforge.io/) بسته یا جعبه ابزاری به نام [parallel](https://octave.sourceforge.io/parallel/index.html) وجود دارد که برای همین منظور ایجاد شده است. این جعبه ابزار برای موازی سازی چه در حالت تک دستگاهی و چه در حالت کلاستری از چند پردازشی استفاده می کند. برای ایجاد ارتباط میان پردازه ها هم از استریم ها بهره می برد. اگرچه من به بیشتر امکانات این جعبه ابزار نیازی نداشتم، ولی به خاطر پایان نامه می ارزید آن را نصب و استفاده کنم. من با تغییر کمی در کد پروژهٔ خودم توانستم شبیه سازی ها را به شکل موازی روی هر چهار هستهٔ رایانهٔ جدید اجرا کنم.

تا اینجای کار همه چیز خوب بود، تا اینکه نسخهٔ ۳۰ سیستم عامل فدورا عرضه شد. من هم سیستم عامل لپتاپ و دسکتاپ جدید را به فدورا ۳۰ ارتقاء دادم. بعد خواستم شبیه سازی را ادامه دهم و متوجه شدم کدهای native دیگر کار نمی کنند. به این دلیل که نسخهٔ اکتاو نیز به ۴.۴.۱ تغییر کرده بود. خوب معلوم بود که باید کدهای native را دوباره کامپایل کنم و این آسان بود. بعد متوجه شدم استفاده از تابع pararrayfun از جعبه ابزار parallel موجب خطا و توقف اسکریپت می شود. با دنبال کردن stack trace فهمیدم مشکل از خط ۲۸۴ تابع parcellfun متعلق به parallel است که توسط تابع pararrayfun استفاده می شود. این خط و خط قبل از آن عیناً به این شکل هستند:

```octave
	## FIXME: this can fail.
	fsave (resw(iproc), res);
```

تابع parcellfun از `fsave` برای ذخیرهٔ نتیجهٔ یک پردارش استفاده می کند. مساله این بود که تابع fsave و مشابه آن fload دیگر در اکتاو ۴.۴.۱ که همراه فدورا نصب می شد وجود نداشتند!

خوب، معلوم بود که در جعبه ابزار parallel، اکتاو یا شاید هم فدورا اشکالی وجود دارد. من حدس می زدم توسعه دهندگان جعبه ابزار parallel کد نرم افزار خود را بروزرسانی نکرده اند، و شاید به این زودی هم بروز رسانی نکنند. همچنین من کد منبع parallel را دیده بودم، و مدل و سبک کدنویسیشان برایم خوشایند نبود. همینطور عجله داشتم که زودتر به کارم ادامه دهم. درنتیجه تصمیم گرفتم خودم مشابه تابع pararrayfun را به شکل native پیاده سازی کنم. من مطمئن بودم که کدهای native در اکتاو می توانند از چند نخی استفاده کنند، و در پیاده سازی خودم از کتابخانهٔ pthread استفاده کردم. در ادامه می بینید تصمیمیات من چقدر اشتباه بودند.

بعد از دو یا سه روز، [این پیاده سازی pararrayfun](https://framagit.org/babakRz63ai/bci-code/blob/master/native/src/pararrayfun.cc) را تکمیل کردم. مقداری unit test هم به انتهایش اضافه کردم. بعد کامپایل و اجرا کردم. ولی از همان ابتدا به مشکل برخوردم. پیاده سازی من در حالت تک نخی به خوبی کار می کرد، ولی در حالت چند نخی بعد از چند بار آزمایش کردن، موجب می شد خطایی در اکتاو به وجود آید و اکتاو ناگهان بسته می شد. من این تابع را دستورهایی به شکل کلی زیر آزمایش می کردم:

```octave
res=pararrayfun(3, @(x) 2*x, 1:500);
```

نخستین آرگومان تعداد نخهایی است که باید همزمان اجرا شوند و هرکدام بخشی از محاسبات را انجام دهد. دومین آرگومان یک اشاره گر تابع (function handle) است که محاسبات لازم را تعریف می کند. سومین آرگومان مجموعهٔ مقادیری است که تابع تعریف شده در آرگومان دوم باید روی تک تک آنها ارزیابی شود. همواره یکی از این دو پیغام خطا مشاهده می شد:

```
error: octave_base_value::double_value (): wrong type argument '<unknown type>'
```

یا این پیغام:

```
error: 'x' undefined near line 1 column 24
```

پیام اول می گوید اکتاو نمی تواند از یک مقدار با نوع ناشناخته، یک مقدار عددی اعشاری استخراج کند. درحالی که ده یا پانزده بار اجرای قبلی همین کد، با موفقیت انجام شده و مقادیر همگی معتبر بوده اند. پیام دوم می گوید متغیر x تعریف نشده است، در حالی که مشخصاً x در `@(x) x*2` تعریف شده است.

چون کدی که نوشته بودم از اشاره گرها استفاده می کرد، فکر می کردم استفادهٔ نامناسب از یک اشاره گر و نوشتن در یک آدرس اشتباه حافظه موجب به هم ریختن کد برنامه می شود. پس تاجایی که می توانستم به جای اشاره گرها از ساختارهای دادهٔ استاندارد مثل std::vector استفاده کردم. ولی بازهم مشکل وجود داشت. 

می دانیم که در یک سیستم عامل گنو/لینوکس هروقت نرم افزاری در کد native دچار خطای ناگهانی شده و بسته می شود، ردپای کد در لحظهٔ خطا به همراه وضعیت حافظهٔ برنامه و مقدار ثباتهای پردازنده در چیزی به نام [core dump](https://en.wikipedia.org/wiki/Core_dump) ذخیره می شود. هربار که یکی از دو خطای فوق در برنامهٔ من به وجود می آمد، core dump مربوطه را با gdb باز و مطالعه می کردم، ولی متوجه نمی شدم چرا این اشکالات پیش می آید.

در نهایت تصمیم گرفتم این مشکل را به توسعه دهنگان اکتاو گزارش کنم، کاری که درواقع باید از ابتدا انجام می دادم. پس [باگ شماره ۵۶۴۳۵](https://savannah.gnu.org/bugs/index.php?56435) را در باگزیلای اکتاو ثبت کردم، و بعد از ردوبدل شدن چند پیام، به من جواب دادند که مفسر اکتاو در مقابل احضار از چند نخ اجرایی مختلف ایمنی ندارد، و اکتاو ساخت چند نمونه از مفسر و هرکدام در یک نخ اجرایی را پشتیبانی نمی کند.

پس من یک هفته از وقت خود را برای چیزی که غیر ممکن بود تلف کرده بودم. اگر از ابتدا مقداری جستجو و تحقیق کرده بودم، و یا مستندات اکتاو به این موضوع مهم اشاره می کردند، چنین اتفاقی نمی افتاد. من بعد از مراجعه به فهرست پستی اکتاو فهمیدم که [قبلأ سایرین چنین مشکلاتی را بیان کرده اند](https://lists.gnu.org/archive/html/help-octave/2010-12/msg00440.html) و همین نتیجه را گرفته اند که اکتاو به طور کامل و یکپارچه از چندنخی پشتیبانی نمی کند، مخصوصاً نمیتوان تابع feval را از بیش از یک نخ همزمان صدا زد. درواقع یک دانشجوی علوم رایانه در سال ۲۰۰۸ [پیشنهاد داده به عنوان پروژهٔ دانشگاهی چند نخی را به اکتاو اضافه کند](https://lists.gnu.org/archive/html/octave-maintainers/2008-03/msg00296.html)، ولی مثل اینکه ما باید همچنان صبر کنیم، یا خودمان دست به کار شویم.

به هر حال آیا اکتاو اصلاَ از پردازش موازی استفاده می کند؟ اکتاو از کتابخانهٔ BLAS برای محاسبات جبر خطی پایه استفاده می کند، و نسخه هایی از این کتابخانه مثل [OpenBLAS](https://github.com/xianyi/OpenBLAS) از پردازش موازی استفاده می کنند. همچنین اکتاو می تواند از کتابخانهٔ [Atlas](http://math-atlas.sourceforge.net/) استفاده کند، که یک پیاده سازی بهینه از BLAS ارايه می کند. درنتیجه اعمالی مثل ضرب ماتریسهای بزرگ به شکل موازی انجام می شود. ولی دستورهای کنترلی مثل `if` , `for` و احضار توابع توسط مفسر در حال حاضر قابلیت موازی سازی ندارند.

کتابخانهٔ pthread که من قصد داشتم از آن استفاده کنم کمی قدیمی است. امروزه برای پردازش موازی در زبانهای ++C, C و فرترن متداول است که از [OpenMP](https://www.openmp.org/) استفاده کنند که از سال ۱۹۹۷ عرضه شده است. با استفاده از OpenMP دیگر لازم نیست مثل حالت pthread منطق کد غیر موازی را  کاملاً عوض کنیم تا موازی شود، بلکه در جاهای لازم همان کد تعدادی راهنمای کامپایلر (directive) می نویسیم و چند آرگومان نیز به خط فرمان کامپایلر اضافه می کنیم تا از افزونهٔ OpenMP استفاده کند.

در انتها من از این ماجرا درس گرفتم که دیگر چنین کارهای وقت گیر و پیچیده ای را بدون بررسی و تحقیق قبلی انجام ندهم. شما را نمی دانم، ولی کودک درون من بسیار فعال است و لازم است آن را بهتر مدیریت کنم. با کودک درون خود خوش باشید.

